﻿Как все начиналось

Первый вопрос: Рома, как тебя вообще из технарей занесло в такую область, как подготовка выступлений?

— Ответ уходит корнями в моё время работы в питерском офисе Intel, 2004–2008 годы. Это был довольно маленький офис, в пике – человек 60–70. Как маленькая колония заокеанской метрополии. Многие работавшие в американских или других мировых компаниях с этим сталкивались.

И, конечно, маленькая колония всё время висит на ниточке cost-saving’а независимо от того, насколько хорошие, талантливые, полезные люди в ней работают. Как будто всё время ножницы рядом щёлкают. Время от времени представители метрополии наезжают с инспекционными визитами, и надо рассказывать им, что мы делаем, как это круто, полезно и важно, чтобы они уходили в восторге оттуда.

Это ещё чуть-чуть осложняется тем, что надо говорить по-английски. Но по-английски у нас все, кому надо, говорили в целом нормально. А вот взять и внятно, осмысленно рассказать что-нибудь, как выяснилось, было проблемой. И люди не понимали важности этого, да я и сам не сразу всё осознал, конечно. И возникла необходимость сделать так, чтобы люди могли внятно объяснить заокеанским коллегам, что же мы делаем, почему это важно и какая от этого может быть польза. Просто понадобилось уметь связно говорить.

Вот примерно оттуда это и пошло. Мы там и на какие-то тренинги начали ходить, в Intel есть система собственного обучения. Там есть возможность пройти курс и после этого стать сертифицированным интеловским тренером.

— А что из себя представляет такой курс?

— Он совсем базовый, однодневный, надо очень много потом навёрстывать самому. Какие-то совсем простые вещи: «Вот ты знаешь, дружище, полезно в конце рассказа иметь мораль и явно её выделять. А в начале полезно рассказать, какую проблему ты решаешь вообще-то». Важные поведенческие вещи – как смотреть, как махать руками – всё равно у каждого свои, и за день обучения это не нарабатывается, это потом. Но если у тебя хотя бы есть связный рассказ, то будет уже не позорно, а нормально.

— Хорошо. А ты общаешься с другими людьми, которые этой проблематикой занимаются? Из тех, с кем я общался, мне на ум, например, Алексей Каптерев приходит.

— Вот с Каптеревым я до сих пор не познакомился. Я не знаком с ним, но слежу за тем, что он пишет, и в целом знаю его по его творчеству.

— Да. Согласен ли ты, например, с его известной презентацией «Смерть через PowerPoint»?

— Ну, там же вечные ценности, с ними нельзя быть несогласным. «Смерть через PowerPoint» — это классика именно в том смысле, что там написана правда. Но там просто первый шаг правды. 

Как в доказательстве, где бывают необходимые условия и достаточные. Вот не делать перечисленных там ошибок — это необходимое условие хорошей презентации, безусловно. Но не всегда достаточное, как мне кажется. То есть это просто базовая вещь, которую всем надо знать, но дальше после этого есть ещё работа, работа, работа.
Что такое «хорошо», и что такое «плохо»

— На твой взгляд, что такое «хорошая презентация», а что такое «плохая»?

— У меня есть несколько не связанных между собой критериев. Допустим, если я выступил, и мне не задали ни одного вопроса, то это значит, что я говорил немножко не о том, и как-то не попал. Если, наоборот, завязалась какая-то дискуссия, и люди задают не идиотские вопросы, а вопросы «о том» – значит, я выступил хорошо. Это не описание хорошей/плохой презентации, но это критерий, для меня один из главных. Это верно и для технических вещей, и для каких-то более общечеловеческих.

На самом деле хорошая презентация – это такая презентация, по результатам которой у слушателя есть какая-то возможность изменить свою жизнь к лучшему. Если ему примерно понятно, что надо сделать, как сделать и зачем. Дальше, дай бог, из ста человек трое что-то сделают, и мир станет лучше. Ну, круто?

— Ты сейчас активно готовишь докладчиков, в том числе к техническим конференциям вроде HighLoad++ и Гейзенбаг, да? С какими основными проблемами ты сталкиваешься, когда помогаешь докладчикам делать материал?

— Да, это хороший вопрос, я хотел об этом поговорить. Верно то, что докладчики бывают разного уровня. Есть очень опытные люди, хотя и они не застрахованы от косяков. А есть те, кто не так давно начал выступать. И, наверное, более интересно поговорить об ошибках начинающих. 

Лирическое отступление: обучение уместно сравнить с ростом волос. Вот если у тебя на голове волосы вырастут на три миллиметра, то это будет очень заметно по сравнению с тем, что сейчас. Если у меня так же вырастут, это будет в меньшей степени заметно. А у нашего оператора волосы длинные, и если вырастут ещё на три миллиметра, то это будет совсем незаметно.

И с этой точки зрения обучение в самом начале, на новичках, даёт максимум эффекта, потому что есть базовые вещи, которые быстро ставятся, и их сразу очень видно. Вот эти «три миллиметра». Удобно, да, что у тебя такая причёска, удалось проиллюстрировать это всё.

— Друзья, учитесь в своих выступлениях правильно подбирать метафоры!

— Так вот. Есть несколько вещей в выступлениях начинающих айтишников, которые просто взрывают мне мозг всё время. Я с этим борюсь неустанно. Первая вещь — это пристрастие к скриншотам. 

Вот есть у меня какой-то внутренний инструмент. И никто не знает, как он устроен, но он не очень красивый. Внутренние инструменты редко бывают очень красивыми.

